[學佛][阿彌陀佛] 吃素等同放生，培養慈悲心，不再跟一切眾生結怨

念念不忘阿彌陀佛

淨空法師：【冤親債主來找麻煩，怎麼辦？】

今天你有權有勢，你殺人不要償命，可是死了之後，你到鬼道、到地獄道，被殺的人要問你索命，你的麻煩就來了。

如果你的福報不夠大，在你晚年的時候，被殺的這些人都在你的周邊。

在你周邊，你周邊就陰氣很盛，你頭腦就迷惑，常常幹出壞事，加重你的罪業，這就是冤親債主來索命、來討債的。

所以懂得因果，不敢做。

現在這個社會墮胎的風氣很盛，墮胎是殺人，殺自己的兒女。

兒女到你家裡來投胎，跟你有緣，佛經上講得很清楚，緣四大類，報恩、報怨、討債、還債，這四種。

這個小孩要是來報恩的，過去你對他有恩德，他這一世遇到你，來報恩的，孝子賢孫。

你把他殺掉了，這報恩就變成冤仇，恩變成仇，他再來的時候是報仇的，你說你麻不麻煩！

討債還債的，原本是債務關係，你現在把他殺掉，債務之外還加上仇恨，你決定跑不了。

死了之後，各種地獄的罪你都得要去受，你受不完的罪，最後還要還命，欠命的要還命，欠債的要還錢。

殺生吃肉，這現在社會好像是正常的現象，你完全看錯了。佛經上說，你吃牠半斤，你來生還牠八兩。

為什麼？

你欠牠的。

你吃羊肉，來生你投羊胎，你被牠吃；你吃雞肉，來生你變成雞，也被牠吃，就這麼吃來吃去，冤冤相報，沒完沒了。

想想我們一生吃了多少眾生肉，哪一輩子才能還得完？

你就害怕了。

要怎樣才能不還？

現在學佛懂得了，把我們所修學的功德統統迴向給他們，把過去這個怨結化解。

希望這些冤親債主都變成我們同參道友，我們一起來學習，將來大家統統往生極樂世界。

除這個辦法之外，沒有第二個辦法。

許許多多人給你講的這些方法都不是真的，都不能化解問題；化解問題只有這一法，脫離六道輪迴，脫離十法界。

我脫離了，我一定要發心幫助他們脫離，我這一生所吃的、所殺的，我一定幫助他，我一定救度他們脫離苦海，這些眾生才肯原諒你，才肯接受化解怨恨的條件。

我們自己修得不好，他來找麻煩，為什麼？

你說的話不算數，你做不到。

你真正修行，他歡喜，他來做你的護法，為什麼？

你成就就是他成就，我們共同成就，所以他歡喜做你的護法神。

節錄自二零一二淨土大經科註 （第二十二集） 2012/11/19 淨空法師主講

吃素等同放生
培養慈悲心
不再跟一切眾生結怨

淨空法師談吃素

淨空法師：在全世界的佛教，只有中國佛教吃素。中國的素食運動是梁武帝提倡的，這個要知道。梁武帝讀『楞伽經』，『楞伽經』裡面講『菩薩大慈大悲，不忍食一切眾生肉』。他讀了之後很受感動，自己從此以後就素食了，就不再吃肉。梁武帝是我們佛門的大護法，又是帝王之尊，他這一提倡，我們佛門裡頭就響應，所以素食運動是這麼來的。

許多人把吃素稱為吃齋，這是錯誤的，把素菜叫作齋菜，這也是錯誤的。素食跟這個齋是兩回事，不是一回事。齋是清淨心的意思，心地清淨是齋，飲食能夠幫助我們心地清淨。在佛門裡面講過中不食叫齋。中是日中，太陽正中，過了正中以後就不能再吃了，這叫持齋，不是吃素。
李老師一生在台中講經說法四十年，他老人家勸人學佛、不勸人吃素，為什麼？勸人吃素，他下次不來了。世味他貪愛，佛的法味，他沒有嘗到，所以不勸他吃素，到什麼時候他嘗到法味，世味他自然會丟掉。有的人他是想學佛，不想吃素，勸他吃三淨肉，不要殺生，這個他可以接受，這是接引眾生的方便。

佛給我們制定的吃三淨肉，不見殺、不聞殺、不為我殺，這叫「三淨肉」。諸位要曉得，這是佛真正慈悲，不得已所開的方便門。印光大師提倡戒殺、吃素、念佛。這個不但可以息災，同時也能護國。它真的有效，而且這個效果非常顯著。勸人吃素，勸大眾愛護生物，這個功德大！「素食」是無畏佈施，不傷害一切眾生的生命。

我們願意快快樂樂、幸福地過一生，我們也希望這些小動物，也能夠快快樂樂、幸福地度過這一生。

大乘佛法，實在講是讚歎素食，提倡素食。不是說吃素的就有功德，而是不殺生是功德，吃素是間接的不殺生。我接觸佛法之後，明瞭素食是衛生、衛性、衛心。吃素食保護自己的慈悲心，保護自己的清淨心，我明白這個道理，我從二十六歲開始學佛就吃長素了。

通常你們吃東西講求衛生，生是什麼？生理，保衛生理，這是很有道理，符合現在人所講的科學精神。 為什麼我勸同修們最好吃素食？現在市場上這些肉食，決定沒有五十年以前那個味道。豬肉決定不是從前的味道，雞肉、鴨肉也不是那個味道。

現在的雞養在籠子裡，擠得不得了，轉個身都轉不動，雞是那麼樣養大的。你想想看，那種雞它等於說一生下來就坐監獄，無期徒刑，到最後還判死刑，它是什麼樣的心情？它心情不好，它的肉裡面就有毒素，你吃了之後就會生奇奇怪怪的病。

現在豬也是集中被關，都是生下來就坐牢，坐到最後就被殺，所以那個肉一定不好。這是我想像當中，那個肉不是味道。現在肉不能吃，不但說它是終身監禁，精神鬱悶，它有病；現在的飼料都是化學的，都是嚴重的染污。這種生理污染跟環境污染，影響到我們的精神污染、心理污染。所以這個世界上，精神病患一天比一天多。
早年我們沒有聽說有什麼心理醫生，沒聽說過。你看現在這個大城市裡頭，心理醫生有多少。心理醫生治什麼？心理污染，精神污染，胡思亂想，不正常！現在的人很多年紀輕輕的，得了各種各樣的怪病。病從哪裡來的？病從口入。

今天就是連我們吃的植物也是疾病的來源。為什麼？這些植物都用化學人工去培養，再加上農藥。
吃素的人已經三餐服毒了，肉食的就更不必說了，所以這個社會上，奇奇怪怪的病是愈來愈多。

這世間有很多人說吃素沒有營養，總是這個觀念，你要把他這個觀念糾正過來。我們要把素食的形象端出來給大家看，他吃肉，我吃素，我的體力身體真的比他好，讓他在這個裡面覺悟：素食不錯，素食對健康真的有幫助。素食的營養決定超過肉食，你看吃長素的人，他身體的狀況比吃肉食的人，同年齡的如果到醫院抽血化驗一檢查，決定不相同。

現在連外國人吃素都很多，他不是學佛，他是為了身體健康，減少疾病。素食決定有益於健康，現在很多醫生都知道。素食裡面，養分是非常非常的充分；不要以為吃素沒有營養，那是心理作祟。

素食當然好，特別是中老年人，素食對他們的身體健康決定有好處，可以減少許多疾病。世間人貪圖口福，幾個人肯吃素？他說我們很苦，說我們很可憐！他自以為有智慧，自以為過得很幸福，這個見解完全顛倒了，他造的因不善，哪裡會有好果報！

吃素戒殺是無畏佈施，無畏布施得健康長壽的果報。新加坡的許哲居士是一九〇〇年出生的，她今年是一百零七歲了。她身體健康的狀況，就像三、四十歲的人一樣，還有很多三、四十歲的人不如她。她的長壽是無畏布施所得最顯著的果報。

她一生辦了十幾個養老院，在新加坡，在其他國家地區，連非洲都有，一生照顧老人，照顧病人。將近六十歲的時候，她才到英國去學護士、學護理，這幾十年當中，她一天吃一餐，日中一食。

她是生下來就吃素，聞到葷腥她就吐，這我們中國人講『胎裡素』。她一個人生活，沒有人照顧她，她還照顧別人，生活非常簡單。中午有時她只吃一個蘋果而已，有時候青菜攪水，有的時候青菜切了就這樣吃。晚餐就是一杯酸牛奶。

她不吃油、不吃鹽、不吃糖，所有一切有味道的佐料，她統統不吃，完全恢復到大自然，心地清淨、一塵不染。佛法告訴我們，『一切法從心想生』，最要緊的是自己的信念。你的心清淨，營養就足夠了。

素食比肉食確實是健康，如果說是素食不健康的話，你看我們出家人肥肥胖胖的很多，紅光滿面，哪有不健康的？你要說素食沒有營養，從前我在台中，李老師六十九歲，他老人家日中一食，一天吃一餐，身體健康的狀況，看起來就像四十歲的人，我看到很受感動，這是證明！
我吃素吃了五十多年了，我一生沒生過病，怎麼能說素食不健康？我今天的身體趕得上李老師，可以給大家做證明：素食簡單、有足夠的養分。說素食不健康是錯誤的觀念，這個要知道！

問：下面十三個問題，佛說萬物皆平等，動植物都是有生命的，吃肉等同於殺生。但同樣青菜都是有生命的，我們割它下來吃，又為什麼不是殺生？

答：你這個問題問得很好，問得很深，人可不可以不吃東西？可以。你看看釋迦牟尼佛當年在世一天吃一餐，我們在經上看到的，阿羅漢住在這個世間一個星期吃一餐，辟支佛半個月吃一餐。到了色界天人飲食不要了，色界天是得禪定的人，得到初禪財色名食睡都沒有了，這是功夫。我們在這個世間叫業報，你必須要有飲食，沒有飲食你就不能夠存活，你不能存活你也脫離不了六道輪迴，在六道裡頭總是冤冤相報，這個道理很深，給你說兩個星期都說不完。必須要吃，你就想想看，你是吃人好、是吃動物好？這就有選擇，你是吃你父母好，還是吃別人好？你不會吃你父母，你會吃別人。人跟動物比，你還是吃動物，不吃人；如果動物跟植物比，那你還是捨掉動物，吃植物。你一層一層比，你就曉得，就不一樣。

植物是生物，但是它沒有感情，就是說它沒有報復的心，它沒有怨恨心；你吃動物時候，動物有報復、有怨恨。招來什麼？來生的不如意，這個問題就嚴重。植物它不會，而且它長成之後它還希望你吃它，為什麼？它修供養，它也懂得修福。我們在澳洲自己種菜，我們的菜沒有化肥、沒有農藥，而且長得比一般農場的長得好。我們讓這些蔬菜聽佛號、聽講經，就是用錄音播放給它們聽，對它們照顧非常周到。管理菜園的同修有天晚上作夢，夢到絲瓜來找他，它說絲瓜太老了，你應該趕快把它採下來，它已經很老了。他就覺得奇怪，第二天就到那個位置上去找，果然找到了，它是在葉子的背後，疏忽沒有看見它，真的是太老了，老得什麼？不能吃了，所以就留它做種。你看看植物、花草樹木都通人性，我們對它有恩德，它對我們也報恩，它報恩就是用這個來供養大眾。這些事情你要好好的學習，你才真正了解宇宙人生的萬象。

阿彌陀佛

阿彌陀佛
呢度：